% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{FiraMono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{customenvs}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO2,matiere={[UF2]},typedoc=TD~,numdoc=05,mois=Mars,annee=2024,titre={TD05}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{TD05 - Un peu de tout}

\smallskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type=Icone/\faCar]%exo1 générique suite
Anne a acheté une voiture d’une valeur de \num{28000} euros. Chaque année, sa voiture perd 16\,\% de sa valeur.

Pour tout entier naturel $n$, on note $u_n$ la valeur, en euro, de la voiture après $n$ années de baisse.

\begin{enumerate}
	\item Déterminer $u_1$.
	\item Exprimer $u_{n+1}$ en fonction de $u_n$.
	\item Quelle est la nature de la suite $\left(u_n\right)$ ?
	\item Exprimer $u_n$ en fonction de $n$.
	\item À partir de combien d’années la valeur de revente de cette voiture deviendra-t-elle inférieure à \num{5000}\,€ ?
	\item À partir de combien d’années la valeur de revente de cette voiture deviendra-t-elle inférieure à 10\,€ ?
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\vspace*{5mm}

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type=Icone/\faServer]%exo2 ef2p23
\textbf{--- Partie A --- Étude d’une fonction}

\medskip

On considère la fonction $f$ définie sur $\intervFF{0}{60}$ par : \[ f(x)=70+(14x+42)\e^{-0,2x}. \]
%
On note $f'$ la dérivée de la fonction $f$.

\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Justifier que pour tout réel $x$ de l’intervalle $\intervFF{0}{60}$, on a : \[ f'(x)=(-2,8x+5,6)\e^{-0,2x}. \]
		\item Étudier le signe de $f'(x)$ sur l’intervalle $\intervFF{0}{60}$.
		\item En déduire le tableau de variation de la fonction $f$ sur l’intervalle $\intervFF{0}{60}$.
		
		On arrondira à l’unité les valeurs des images.
		\item Déterminer le nombre de solutions de l’équation $f(x)=80$ sur l’intervalle $\intervFF{0}{60}$.
	\end{enumerate}
	\item On considère les fonctions $g$ et $G$ définies sur l’intervalle $\intervFF{0}{60}$ par : \[ g(x)=(14x+42)\e^{-0,2x} \text{ et } G(x)=(-70x-560)\e^{-0,2x}. \]
	%
	On admet que la fonction $G$ est une primitive de la fonction $g$ sur l’intervalle $\intervFF{0}{60}$.
	\begin{enumerate}
		\item En déduire une primitive $F$ de la fonction $f$ sur $\intervFF{0}{60}$.
		\item Calculer la valeur exacte de $\displaystyle\int_0^{60} f(x) \dx$, puis en donner une valeur approchée à l’unité.
		\item En déduire que la valeur moyenne de la fonction $f$ sur l’intervalle $\intervFF{0}{60}$ est égale à 79, à l’unité près.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\medskip

\textbf{--- Partie B --- Application}

\medskip

En début de journée, on constate que le nombre de connexions au serveur d’une très grande entreprise est particulièrement élevé.

Dans cette partie on note $x$ le temps écoulé en minutes depuis 8 h du matin.
Le nombre de milliers de connexions au serveur entre 8 h et 9 h du matin à un instant $x$ est modélisé à l’aide de la fonction $f$ étudiée dans la \textbf{partie A}.

\begin{enumerate}
	\item Déterminer à partir des résultats obtenus dans la \textbf{partie A} l’heure à laquelle le nombre de connexions au serveur est le plus élevé et le nombre de milliers de connexions à cet instant.
	\item Déterminer le nombre moyen de connexions au serveur au cours de cette première heure (entre 8 h et 9 h du matin). On arrondira le résultat au millier de connexions.
	\item À l’aide du graphique ci-après représentant la fonction $f$ et avec la précision permise par celui-ci, déterminer à partir de quelle heure le nombre de connexions au serveur sera inférieur à \num{80000}.
\end{enumerate}

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[x=0.2cm,y=0.1cm,xmin=0,xmax=60,xgrille=10,xgrilles=5,ymin=0,ymax=140,ygrille=20,ygrilles=10]
		\GrilleTikz[][line width=0.5pt,densely dashed][line width=0.2pt,densely dashed]
		\AxesTikz\AxexTikz{0,10,...,60}\AxeyTikz{0,20,...,140}
		\CourbeTikz[very thick,blue,samples=250]{70+(14*\x+42)*exp(-0.2*\x)}{\xmin:\xmax}
		\draw[blue] (55,75) node[font=\Large] {$\mathscr{C}_f$} ;
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{Exercice}

\vspace*{5mm}

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type=Icone/\faClock]%exo3
\textbf{--- Partie A ---}

\medskip

Le tableau suivant, où $x_i$ désigne le rang de l'année mesuré à partir de l'année 2015, donne le nombre $y_i$ d'appareils connectés, exprimé en milliards, dans le monde entre 2015 et 2021.

\begin{center}
	\begin{tblr}{width=0.95\linewidth,hlines,vlines,stretch=1.15,colspec={Q[4cm,m,l]*{7}{X[m,c]}}}
		Année					& 2015 & 2016 & 2017 & 2018 & 2019 & 2020 & 2021 \\
		$x_i$ : rang de l'année & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\
		$y_i$ : nombre d'appareils (en millards) & \num{15,4} & \num{17,7} & \num{20,4} & \num{23,1} & \num{26,7} & \num{30,7} & \num{35,8}\\
	\end{tblr}
\end{center}

\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer le coefficient de corrélation linéaire $r$ de la série statistique $\left(x_i;y_i\right)$.
		
		Arrondir le résultat au centième.
		\item Expliquer pourquoi le résultat obtenu permet d'envisager un ajustement affine.
	\end{enumerate}
	\item Déterminer, à l'aide d'une calculatrice, une équation de la droite de régression de $y$ en $x$, sous la forme ${y=ax+b}$. Les coefficients $a$ et $b$ seront arrondis au dixième.
	\item À l'aide de l'équation de la droite de régression trouvée précédemment, estimer le nombre d'appareils qui seront connectés en 2023.
\end{enumerate}

\textbf{--- Partie B ---}

\medskip

Un fabricant commercialise des montres connectées.

\smallskip

Les batteries utilisées pour fabriquer ces montres proviennent de deux fournisseurs
différents, notés A et B. 75\,\% des batteries du stock du fabricant proviennent du fournisseur A, les autres proviennent du fournisseur B.

\smallskip

Le fabricant remarque des défauts de charge parmi les batteries de son stock. Après analyse, il constate que \num{1,2}\,\% des batteries provenant du fournisseur A et 2\,\% de celles provenant du fournisseur B sont défectueuses.

\smallskip

On prélève au hasard une batterie dans le stock du fabricant.

On considère les évènements suivants :

\begin{itemize}
	\item $A$ : \og la batterie prélevée provient du fournisseur A \fg{} ;
	\item $B$ : \og la batterie prélevée provient du fournisseur B \fg{} ;
	\item $D$ : \og la batterie prélevée est défectueuse \fg{}.
\end{itemize}

On note $\overline{D}$ l'évènement contraire de l'évènement $D$.

\begin{enumerate}
	\item Modéliser la situation par un arbre pondéré.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Calculer la probabilité de l'évènement $B \cap D$.
		\item Interpréter le résultat obtenu par une phrase.
	\end{enumerate}
	\item Montrer que la probabilité que la batterie prélevée soit défectueuse est égale à $0,014$.
	\item Sachant que la batterie prélevée est défectueuse, déterminer la probabilité que celle-ci provienne du fournisseur B. On arrondira le résultat au millième.
	\item Le fabricant prélève au hasard 50 batteries de son stock. Le stock est suffisamment important pour assimiler ce prélèvement à un tirage avec remise. On note $X$ la variable aléatoire qui, à chaque lot de 50 batteries, associe le nombre de batteries défectueuses.
	\begin{enumerate}
		\item Sans justifier, préciser la loi suivie par la variable aléatoire $X$ ainsi que les paramètres de cette loi.
		\item Calculer la probabilité qu'au moins une batterie soit défectueuse. 
		
		Arrondir le résultat au millième.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\vspace*{0.5cm}

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type=Icone/\faDev]%exo4 ef2p18
On installe un nouveau logiciel dans une entreprise. Un quart du personnel suit un stage de formation à son usage. Ainsi, la probabilité qu’une personne choisie au hasard dans l’entreprise ait suivi le stage vaut : $p = 0,25$.

On choisit au hasard $n$ personnes dans l’entreprise. On suppose l’effectif suffisamment important pour assimiler ce choix à un tirage avec remise.

\begin{enumerate}
	\item Dans cette question, on choisit au hasard 10 personnes. Ainsi, $n = 10$.
	
	On note X la variable aléatoire qui, parmi les 10 personnes choisies, comptabilise les personnes ayant suivi le stage.
	\begin{enumerate}
		\item Expliquer pourquoi la variable X suit une loi binomiale, puis donner ses paramètres.
		\item Déterminer la probabilité de chacun des événements suivants, en arrondissant au centième :
		
		\hspace{1cm}A : \og parmi les 10 personnes choisies, 3 personnes exactement ont suivi le stage \fg ;
		
		\hspace{1cm}B : \og parmi les 10 personnes choisies, au moins une personne a suivi le stage \fg.
	\end{enumerate}
	\item Dans cette question on prend $n = 600$.
	
	On note Y la variable aléatoire qui, parmi 600 personnes choisies, associe le nombre de personnes ayant suivi le stage. On admet que la variable Y suit la loi binomiale de paramètres $n = 600$ et $p = 0, 25$.
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer l’espérance mathématique de la variable aléatoire Y. En donner une interprétation.
		\item Déterminer l’écart type de la variable aléatoire Y. Arrondir le résultat au dixième.
		\item On décide d’approcher la loi de probabilité de la variable aléatoire Y par la loi normale de moyenne 150 et d’écart type 10,6. On note Z une variable aléatoire suivant cette loi.
		
		En utilisant cette approximation, calculer la probabilité qu’au plus 130 personnes choisies au hasard aient suivi le stage, en calculant $P(Z \pp 130,5)$. Arrondir le résultat au millième.
	\end{enumerate}
	\item L’entreprise comprend 52\,\% de femmes. Le stage de formation a été suivi par 40\,\% du personnel féminin et par 15\,\% du personnel masculin.
	
	On choisit une personne au hasard dans l’entreprise et on définit les événements suivants :
	
	\hspace{1cm}F : \og la personne choisie est une femme \fg ;
	
	\hspace{1cm}S : \og la personne choisie a suivi le stage \fg.
	\begin{enumerate}
		\item Traduire les données de l’énoncé en fonction des événements F et S.
		\item Reproduire et compléter l’arbre de probabilité ci-dessous.
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[xscale=1,yscale=1]
				\tikzstyle{fleche}=[->,>=latex,thick]
				\tikzstyle{noeud}=[]
				\tikzstyle{feuille}=[]
				\tikzstyle{etiquetteb}=[sloped,midway,below]
				\tikzstyle{etiquetteh}=[sloped,midway,above]
				\def\DistanceInterNiveaux{3}
				\def\DistanceInterFeuilles{1}
				\def\NiveauA{(0)*\DistanceInterNiveaux}
				\def\NiveauB{(1)*\DistanceInterNiveaux}
				\def\NiveauC{(2)*\DistanceInterNiveaux}
				\def\InterFeuilles{(-1)*\DistanceInterFeuilles}
				\node[noeud] (R) at ({\NiveauA},{(1.5)*\InterFeuilles}) {$\Omega$};
				\node[noeud] (Ra) at ({\NiveauB},{(0.5)*\InterFeuilles}) {$F$};
				\node[feuille] (Raa) at ({\NiveauC},{(0)*\InterFeuilles}) {$S$};
				\node[feuille] (Rab) at ({\NiveauC},{(1)*\InterFeuilles}) {$\overline{S}$};
				\node[noeud] (Rb) at ({\NiveauB},{(2.5)*\InterFeuilles}) {$\overline{F}$};
				\node[feuille] (Rba) at ({\NiveauC},{(2)*\InterFeuilles}) {$S$};
				\node[feuille] (Rbb) at ({\NiveauC},{(3)*\InterFeuilles}) {$\overline{S}$};
				\draw[fleche] (R)--(Ra) node[etiquetteh] {$\ldots$};
				\draw[fleche] (Ra)--(Raa) node[etiquetteh] {$\ldots$};
				\draw[fleche] (Ra)--(Rab) node[etiquetteb] {$\ldots$};
				\draw[fleche] (R)--(Rb) node[etiquetteb] {$\ldots$};
				\draw[fleche] (Rb)--(Rba) node[etiquetteh] {$\ldots$};
				\draw[fleche] (Rb)--(Rbb) node[etiquetteb] {$\ldots$};
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		\item Calculer la probabilité de l’événement : \og la personne choisie est une femme et a suivi le stage \fg.
		\item Calculer $P(S)$.
		\item Calculer $P_S(F)$, en arrondissant au centième.
		
		Interpréter cette probabilité dans le contexte de l’exercice.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\vfill

{\hfill\includegraphics[height=5cm]{keepcalmrevisions}\hfill~}

\vfill~

\end{document}